%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\title{Produit scalaire}
\date{29/01/2016}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Lieu géométrique]\label{ex:cercle}~

\begin{em}
  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;1)$ et $B(1;2)$, le cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $\left[ AB \right]$, et la droite $\mathcal{D}$, d'équation $y=x$.


  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, very thick]
      \draw[gray, dotted] (0,0) grid (4,3);
      \draw[->] (0,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,0) -- (0,3);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (1,2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (2, 1.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (0,0) -- (3,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$. On appelle $M\left( x;y \right)$ ces points, et on admet que $M$ n'est ni $A$ ni $B$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude du cercle $\mathcal{C}$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Justifier que l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.} Puisque $AMB$ est un triangle dont le cercle circonscrit a pour diamètre $\left[AB\right]$, alors il est rectangle en $M$, et l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.
        \item \emph{En déduire que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.} L'angle $\widehat{AMB}$ est droit, donc les vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ sont orthogonaux, et leur produit scalaire est nul.
        \item \emph{Montrer que $\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)+\left( y-1 \right)\left( y-2 \right)=0$.} Les coordonnées des vecteurs sont respectivement $\vecteur{AM}\left(x-3;y-1\right)$ et $\vecteur{BM}\left(x-1; y-2\right)$. Le repère est orthonormé, donc leur produit scalaire est donné par la formule $\vecteur{AM}.\vecteur{BM} = (x-3)(x-1)+(y-1)(y-2)$. Puisque le produit scalaire est nul, alors $(x-3)(x-1)+(y-1)(y-2)=0$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Puisque $M\in\mathcal{D}$, en déduire que $\left( x-1 \right)\left( 2x-5 \right)=0$.} Le point $M$ est sur la droite $\mathcal{D}$, donc $y=x$. En reprenant l'équation de la question précédente, nous avons :
\begin{align*}
(x-3)(x-1)+(y-1)(y-2) &= 0 \\
(x-3)(x-1)+(x-1)(x-2) &= 0 \\
(x-1)\left[(x-3)+(x-2)\right] &= 0\\
(x-1)(x-3+x-2) &= 0\\
(x-1)(2x-5) &= 0
\end{align*} 
    \item \emph{En déduire les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\mathcal{D}$.}
Les coordonnées du point $M$ vérifient $(x-1)(2x-5)=0$. C'est une équation produit, équivalente à $x-1=0$ ou $2x-5=0$. Les solutions sont donc $x=1$ ou $x=2,5$. Puisque $x=y$, les coordonnées possibles de $M$ sont donc $(1;1)$ et $(2,5;2,5)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]\label{ex:droite}~
  \begin{multicols}{2}
  \emph{Dans un repère orthonormé, on considère les points $A\left( 2;3 \right)$, et $B\left( 3;1 \right)$. On appelle $M\left( x;y \right)$ un point de la droite d'équation $y=x$.}

  \columnbreak
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, very thick]
      \draw[gray, dotted] (-0.5,-0.5) grid (3.5,3.5);
      \draw[->] (-1,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,-1) -- (0,4);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (2,3) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw[dashed] (-1,-1) -- (4,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Justifier que les coordonnées de $M$ sont $\left( x;x \right)$.} Puisque $M$ est sur la droite d'équation $y=x$, alors $y=x$.
    \item \emph{Exprimer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ en fonction de $x$, puis montrer que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=\left( x-3 \right)\left( 2x-3 \right)$.} Les coordonnées des vecteurs sont $\vecteur{AM}(x-2; y-3)$ et $\vecteur{BM}(x-3; y-1)$, donc :
\begin{align*}
\vecteur{AM}.\vecteur{BM} &= (x-2)(x-3)+(y-3)(y-1)\\
&= (x-2)(x-3)+(x-3)(x-1)\\
&= (x-3)\left[(x-2)+(x-1)\right]\\
&= (x-3)(x-2+x-1)\\
&= (x-3)(2x-3)
\end{align*}
    \item \emph{Résoudre    $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.}
D'après la question précédente, cette équation est équivalente à $(x-3)(2x-3)=0$. C'est une équation produit, elle-même équivalente à $x-3=0$ ou $2x-3=0$. Donc les solutions sont $\left\{3; 1,5\right\}$.
    \item \emph{En déduire les coordonnées possibles de $M$ pour lesquelles les droites $\left( AM \right)$ et $\left( BM \right)$ sont perpendiculaires.} Si $M$ est égal à $A$ ou $B$, alors l'une des deux droites $(AM)$ ou $(BM)$ n'est pas définie. Donc $M$ est différent de $A$ et $B$. De plus, puisque les deux droites sont perpendiculaires, alors les vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ sont orthogonaux, et leur produit scalaire est nul. Donc $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$. Nous avons montré que cette équation est équivalente à $x=3$ ou $x=1,5$, donc l'abscisse de $M$ est 3 ou 1,5. Enfin, puisque $M$ est sur la droite d'équation $y=x$, alors les coordonnées possibles de $M$, point d'intersection des deux droites $(AM)$ et $(BM)$ sont $(1,5;1,5)$ et $(3;3)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Perpendicularité]\label{ex:perpendiculaire}~

  \begin{multicols}{2}
\begin{em}
    On considère la figure ci-contre. $ABCD$ et $AEFG$ sont des carrés, et $ABHG$ est un rectangle.

    Le but de l'exercice est de démontrer que les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.
\end{em}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.6,very thick]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (3,0);
        \coordinate (C) at (3,3);
        \coordinate (D) at (0,3);
        \coordinate (E) at (-2,0);
        \coordinate (F) at (-2,-2);
        \coordinate (G) at (0,-2);
        \coordinate (H) at (3,-2);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \draw (A) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
        \draw (E) -- (D);
        \draw (A) -- (H);
        \draw[dashed] (G) -- (H) -- (B);
        \draw (A) node[above right]{$A$};
        \draw (B) node[right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw (D) node[above]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[below left]{$F$};
        \draw (G) node[below]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{En introduisant respectivement les points $A$ et $B$ dans les vecteurs $\vecteur{ED}$ et $\vecteur{AH}$, montrer que  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{EA}.\vecteur{AB}+\vecteur{AD}.\vecteur{BH}$.}
\begin{align*}
\vecteur{ED}.\vecteur{AH} &= \left(\vecteur{EA}+\vecteur{AD}\right).\left(\vecteur{AB}+\vecteur{BH}\right)\\
&= \vecteur{EA}.\vecteur{AB}+\vecteur{EA}.\vecteur{BH}+\vecteur{AD}.\vecteur{AB}+\vecteur{AD}.\vecteur{BH}
\end{align*}
Or les vecteurs $\vecteur{EA}$ et $\vecteur{BH}$ sont orthogonaux (car $(BH)$ est parallèle à $(AG)$, elle même perpendiculaire à $(EA)$), donc leur produit scalaire est nul, de même que $\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AB}$. Donc il ne reste plus que $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{EA}.\vecteur{AB}+\vecteur{AD}.\vecteur{BH}$.
    \item \emph{En déduire que $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=0$.} Puisque les vecteurs $\vecteur{EA}$ et $\vecteur{AB}$ sont colinéaires de même sens, leur produit scalaire est égal à $EA\times AB$. De même, les vecteurs $\vecteur{BH}$ et $\vecteur{AD}$ sont colinéaires de sens contraire, donc leur produit scalaire est égal à $-BH\times AD$. Mais $BH=EA$ et $AD=AB$, donc $\vecteur{AD}.\vecteur{BH}=-EA\times AB$. Donc $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=EA\times AB-EA\times AB=0$.
    \item \emph{En déduire que $\left( ED \right)$ et $\left( AH \right)$ sont perpendiculaires.} Le produit scalaire $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}$ est nul, donc les vecteurs (qui sont non nuls) $\vecteur{ED}$ et $\vecteur{AH}$ sont orthogonaux, et les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
